
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[disable]{todonotes}
\usepackage{bibgerm}
\usepackage{url}
\usepackage[left = 3cm, right = 3cm, top = 2.5cm, bottom = 2.5cm]{geometry}

%opening
\title{Simulation einer Multikapillarsäule}% bei der Ionen-Mobilitäts-Spektrometrie}
\author{Elisabeth Böhmer}

\begin{document}

\maketitle

\section{Hintergrund}
%Die Ionen-Mobilitäts-Spektrometrie (IMS) ist eine Methode zur Analyse von gasförmig vorliegenden Stoffgemischen. 
%Dabei wird das zu analysierende Gasgemisch ionisiert und anschließend durch eine Driftröhre gezogen. Dort werden die Ionen durch ein elektrisches Feld %beschleunigt. Gleichzeitig werden sie durch ein entgegenströmendes Driftgas unterschiedlich stark abgebremst. Die verschiedenen Analyten erreichen auf diese Weise ihre jeweiligen Driftgeschwindigkeiten und werden dadurch aufgeteilt.
%Allerdings kann dadurch oft keine vollständige Auftrennung der Analyten erfolgen, sodass eine chromatographische Methode wie Gaschromatographie (GC) in einer Multikapillarsäule (MCC, engl. Multi Capillary Column) zum Einsatz kommt, um den Eintritt in das IMS-Gerät zu staffeln.


Die Gaschromatographie (GC) ist ein Verfahren, mit dem gasförmig vorliegende Stoffgemische aufgetrennt oder analysiert werden können. 
Beispielsweise kann die GC in einer Multikapillarsäule (MCC, engl. Multi Capillary Colum) stattfinden. Sie besteht aus ca. 1000 %\todo{Quelle}
einzelnen Kapillaren. Jede davon ist innen mit der sog. stationären Phase beschichtet. Außerdem kommt ein Trägergas, die sog. mobile Phase, zum Einsatz, welches die Analyte durch die Säule transportiert. Die Substanzen unterscheiden sich vor allem durch ihre Wechselwirkungen mit der stationären Phase. Während dieser Wechselwirkungen haften die Teilchen an der stationären Phase, bewegen sich also nicht fort. Finden daher wenig Wechselwirkungen statt, passieren die Teilchen die Säule schneller, als wenn viele Wechselwirkungen stattfinden. Dies beeinflusst die Retentionszeit, also die Zeit, die zum Durchlaufen der Säule gebraucht wird.

%\todo{Wegen Datensätzen muss das doch rein}
Nach Durchlaufen der Säule können die Substanzen mit anderen Verfahren wie Massenspektrometrie (MS) oder Ionen-Mobilitäts-Spektrometrie (IMS) weiter analysiert werden.
%Der gaschromatographische Prozess ist dadurch gekennzeichnet, dass die Analyten von der sogenannten mobilen Phase durch eine Säule transportiert werden und dabei immer wieder in Wechselwirkung mit einer stationären Phase treten. Unterschiedliche Eigenschaften der Analyten bewirken, dass diese Wechselwirkungen länger oder kürzer sind und sich dadurch die Zeit zum Durchlaufen der Säule, Retentionszeit genannt, verändert.
%Ein Beispiel für eine solche Säule ist eine Multikapillarsäule (MCC, engl. Multi Capillary Colum). Sie besteht aus ca. 1000 \todo{Quelle} einzelner Kapillaren.
%Jede davon ist innen mit der stationären Phase beschichtet.

%Dabei wird das Gemisch durch eine Säule geleitet, in der sich die verschiedenen Stoffe voneinander trennen. 
%Ein Beispiel für eine solche Säule ist eine Multikapillarsäule (MCC, engl. Multi Capillary Colum). Sie besteht aus ca. 1000 \todo{Quelle} einzelner Kapillaren.
%Jede davon ist innen mit der sogenannten stationären Phase beschichtet. Außerdem kommt ein Trägergas, die sog. mobile Phase, zum Einsatz, welches die Analyten %Die Substanzen unterscheiden sich vor allem durch ihre Wechselwirkungen mit der stationären Phase. Während dieser Wechselwirkungen haften die Teilchen an der stationären Phase, bewegen sich also nicht fort. Finden daher wenig Wechselwirkungen statt, passieren die Teilchen die Säule schneller, als wenn viele Wechselwirkungen statt finden. Dies beeinflusst die Retentionszeit, also die Zeit, die zum Durchlaufen der Säule gebraucht wird. \todo{Quelle}

%Durch die Kombination der MCC mit dem IMS-Gerät entsteht ein Intensitätsspektrum über die Retentions- und Driftzeit.

%Im Folgenden soll es jedoch nur noch um die Retentionszeit gehen.
Zu beobachten ist, dass schnelle Teilchen Peaks zu frühen Zeitpunkten erzeugen, die eine relativ geringe Varianz aufweisen, hingegen spätere Peaks tendenziell breiter werden. Ideale Peaks haben die Form einer Gaußkurve, jedoch oft ein Tailing auf. Dieses wird unter anderem verursacht durch Adsorptionseffekte, die beim Altern einer Säule auftreten \cite{kolb2003}.% Tailing kann auch durch technisch bedingte Totvolumina oder Überladung der stationären Phase verursacht sein.
%, außerdem existieren Stoffe, die generell tailen.
%\todo{Ursachen Tailing, Cite} 
%und oft ein Tailing haben, also rechtsschief sind, bzw Totvolumen cite?;
%Die so im Spektrum entstehenden Peaks können auf Grund ihrer Form als inverse Gaußverteilungen aufgefasst und modelliert werden. (Verweis Dommi)\todo{soll das rein? Wenn ja: Erklärung}

Es existieren bereits Simulatoren für die Chromatographie, welche jedoch Daten auf eine andere Art erzeugen. Bei \cite{spreadsheet} werden Peaks beispielsweise als Funktion eingegeben und diese dann zu einem Gesamtspektrum kombiniert. \cite{hplcsim} dagegen verwenden experimentelle Daten, aus denen Chromatogramme für verschiedene Messbedingungen abgeleitet werden. In beiden Fällen findet keine Simulation des chromatographischen Prozesses statt.


\section{Aufgabenstellung}

Im Rahmen der Diplomarbeit soll eine Multikapillarsäule simuliert werden. 

Es geht dabei nicht um eine physikalische Simulation auf molekularer Ebene, sondern um die Entwicklung eines abstrakten, probabilistischen Modells, welches mit möglichst wenig Parametern auskommt. %Als Ansatz dient der oben beschriebene Wechsel der Teilchen zwischen der mobilen und stationären Phase. 
%\todo{habe parameter, die Stoff entsprechen daraus ergibt sich ein peak mit lage und merkmalen wie breite (varianz/halbwertsbreite) und schiefe umgekehrt aus lage und form parameter bestimmen mindestens die peaks aus den Vergleichsdaten sollen simuliert werden}
In der Simulation soll jeweils nur ein Stoff, charakterisiert durch diese Parameter, simuliert werden. Das Resultat einer Simulation ist jeweils ein einzelner Peak, welcher durch seine Lage und Form beschrieben werden kann. Die Lage entspricht dabei der Retentionszeit am Maximum des Peaks. Die Form ist durch seine Breite an einer bestimmten Höhe (zum Beispiel Halbwertsbreite) sowie Schiefe gekennzeichnet.

Umgekehrt soll es möglich sein, für eine gegebene Peaklage und Peakform die nötigen Simulationsparameter zu ermitteln, mit denen ein solcher Peak simuliert werden kann.

%Gegeben sind einige Datensätze von MCC-IMS-Messungen...
%Mindestens für die darin zu findenden Peaks sollen Parameter für die Simulation ermittelt und anschließend simuliert werden.
Zum Vergleich liegen %Zum Vergleich der simulierten Daten liegen 
einige MCC-IMS-Messungen von Mischungen sieben bekannter Stoffe vor. Zur Verfügung gestellt wurden die Datensätze von der Firma B \& S Analytik  \cite{BSAnalytik}
%\footnote{\url{http://www.bs-analytik.de/}}. %\todo[inline]{Zitieren/Fußnote?} 
Zu den dadurch gegebenen Peaks sollen Parameter für die Simulation ermittelt und diese Peaks simuliert werden.
%Auf diese Weise sollen mindestens für die Peaks der Vergleichsdatensätze Parameter ermittelt werden, mit denen sie simuliert werden können.
%Später sollen diese zu einem Spektrum kombiniert werden, welches oben genannte Eigenschaften wie mit zunehmender Retentionszeit steigende Varianz und positive Schiefe aufweist. 
%Um herauszufinden, ob die Simulation die Peaks der Vergleichsdatensätze annähern kann, werden jeweils Retentionszeit und die dazu gehörige Halbwertsbreite ermittelt. 
%Es soll nun möglich sein, durch eine Veränderung der Parameter der Simulation eine Verschiebung des Maximums eines Peaks zu erreichen und außerdem jedes dieser Paare aus Retentionszeit und Halbwertsbreite zu simulieren.
%\todo{warum so vergleichen}

%Daher soll es möglich sein, durch eine Veränderung der Parameter, eine Verschiebung des Maximums eines Peaks %und gleichzeitiges Entstehen eines Tailings zu erreichen.

%Möglicherweise stellt man fest, dass die verwendeten Parameter sogar im Zusammenhang mit den resultierenden Kurven stehen, zum Beispiel als Maximum und Varianz eines Peaks oder Parameter einer Verteilung, welche die Kurve annähert. 


Gesucht ist letztendlich eine allgemeine Entsprechung der Simulationsparameter zu den Parametern mit denen ein Peak beschrieben werden kann, falls diese existiert. Eine Berechnung des Peaks nur durch die Simulationsparameter und umgekehrt eine Vorhersage der Simulationsparameter zu bekannten Peakdaten soll damit realisiert werden.

\section{Modellannahmen}
%In einem ersten Modell sei also $p$ die Wahrscheinlichkeit, dass ein Teilchen seine Phase wechselt und $1-p$ die Wahrscheinlichkeit, dass es in seiner Phase bleibt. 
Als Ansatz für mögliche Modelle dient der oben beschriebene Wechsel der Teilchen zwischen der mobilen und stationären Phase. 
Es sei also $p_s$ die Wahrscheinlichkeit, dass ein Teilchen, welches sich bereits in der stationären Phase befindet, auch stationär bleibt und $1-p_s$ die Wahrscheinlichkeit, dass es in die mobile Phase übergeht. Analog seien $p_m$ und $1-p_m$ die Wahrscheinlichkeiten, dass ein mobiles Teilchen in der mobilen Phase bleibt bzw. zur stationären Phase wechselt. 

Dieses Modell kann um weitere Begebenheiten der Chromatographie erweitert werden.
Ein Beispiel wäre die Erweiterung um einen Zwischenzustand, aus dem sich ein Teilchen schneller wieder in die mobile Phase begeben kann, \todo{Quelle zwischenzustand (eintauchen in die Phase)}direkt nachdem es in Wechselwirkung mit der stationären Phase getreten ist.
%Wenn sich bei diesem Abgleich der Daten ergibt, dass die Peaks der Datensätze nicht ausreichend angenähert werden können, muss das Modell weiter verfeinert werden. 
%Dabei können weitere Begebenheiten der Chromatographie berücksichtigt werden. Möglicherweise ist es dazu nötig, weitere Zustände einzuführen, zum Beispiel in Form eines Zwischenzustandes. Aus diesem kann sich ein Teilchen wieder leichter aus der stationären Phase lösen. 
Alternativ könnte man verschiedene Zustände für die stationäre Phase einführen, für die unterschiedliche Übergangswahrscheinlichkeiten gelten. Der Hintergrund für diese Überlegung ist, dass die Moleküle, je nachdem, mit welcher Seite sie die stationäre Phase berühren, unterschiedlich stark gehalten werden. \todo{Hintergrund für 3-Param-Modell, Quelle}


Zusätzlich zur Simulation können die mit diesen Annahmen zu erwartenden Peaks mit Hilfe eines Probabilistischen Arithmetischen Automaten (PAA) \cite{MHKR} berechnet werden. Ein PAA ist ein Modell, mit dem eine Folge zufälliger Operationen beschrieben werden kann. Für PAA existieren Algorithmen, welche die Verteilung der Wartezeit für einen Wert berechnen. In diesem Fall ist die Länge der Säule der Wert, auf den gewartet wird und man ist interessiert in der Verteilung der Anzahl der Zeitschritte, die benötigt werden, um die Länge zu erreichen. 
  

%Zusätzlich zur Simulation können die mit dem Modell zu erwartenden Peaks berechnet werden. Dazu werden die genannten Annahmen als Probabilistischer Arithmetischer Automat (PAA) \cite{MHKR} modelliert. Für diesen existieren Algorithmen, welche die Verteilung der Wartezeit für einen Wert berechnen.  todo{Ausformulieren PAA-Modellierung}

%\todo{cite PAA} berechnet werden.
%\todo[inline]{PAA, cite}


\section{Methodik}
Neben diesen Modellannahmen bestehen mehrere mögliche Arten der Simulation. Es kann entweder jeder Zeitschritt der Chromatographie simuliert und dabei für jedes Teilchen entschieden werden, ob es sich bewegt. Dabei angenommen, dass die Wahrscheinlichkeit der Wechselwirkung unabhängig vom aktuellen Ort oder dem Zeitpunkt des letzten Phasenwechsels ist. Es wird für jedes Teilchen festgehalten, wo es sich befindet und ähnlich wie bei der echten Chromatographie beobachtet, wann wie viele Teilchen fertig sind. 

Bei Übergangswahrscheinlichkeiten, die sehr groß oder klein sind, kommt es selten zu Zustandsänderungen, sodass es in diesem Fall effizienter ist, eine Wartezeitmethode zu nutzen: Es wird für jedes Teilchen entschieden, wann es den Zustand wechselt und, falls es mobil ist, wie weit es bis dahin weiter wandert. Es werden also nur die tatsächlichen Ereignisse simuliert, Schritte für Zeitpunkte, zu denen nichts passiert, entfallen.
%Diese Wartezeit-Methode kann möglicherweise viel Simulationszeit einsparen, wenn nur selten Wechsel zwischen den Phasen statt finden, da nur für die tatsächlich nötigen Ereignisse ein Simulationsschritt erfolgen muss.
% Das Ziel/Der Weg:
% Simulation mit mögichst wenigen Parameten, am besten nur einer. Wenn dieser verändert wird, soll sich ein Peak mit zunehmender Retentionszeit verbreitern und Tailing soll stärker werden. 
% Wenn das gelingt, echte Daten angucken und gucken, ob das passt, ``richtige'' Größen einführen. (Also vernünftige Zeitskala, relativ zur Intensität) 
% Anschließend versuchen, die echten Daten versuchen, zu simulieren.
% Schön wäre, Parameter entspricht zb Maximum der jeweiligen Kurve, evtl. zweiter Parameter der Varianz oä oder sogar den Invgauß-Params

%\nocite{Baumbach1997}
%\nocite{Baumbach2009}
%\nocite{obinski1999}

\bibliographystyle{gerplain}
\bibliography{Expose}
\addcontentsline{toc}{section}{Literatur}

%\todo{weitere Literatur}
%$->$ Spektrum mit Tailing (falls das rein kommt)


\listoftodos
\end{document}
